+++
title = "Python Metaprogramming"
date = 2018-04-05
[taxonomies]
tags = ["python", "metaprogramming"]
categories = ["python"]
+++

Думаю, многие слышали, что в языке Python всё является объектом.
Настало время разобраться в этом чуть глубже.

Для начала давайте посмотрим действительно ли в Python всё является объектом и самое важное,
объектами каких классов.

```python
>>> type(1)
<class 'int'>

>>> type('str')
<class 'str'>

>>> class A: pass
>>> a = A()

>>> type(a)
<class '__main__.A'>
```

Само собой это далеко не все, так что продолжим исследования.
<!-- more -->
Функции и классы также являются объектами первого рода.

```python
>>> def f(): pass
>>> f.__class__
<class 'function'>

>>> class A: pass
>>> A.__class__
<class 'type'>
```

Другими словами, функция f является экземпляром function.
А класс А экземпляром type (или проще сказать типом).

Если вы внимательно смотрели предыдущий код, то, скорее всего, 
заметили что мы использовали функцию (на самом деле это не функция а класс) type для определения типа объекта.

Однако, это не единственное её применение, type кроме того может создавать объекты классов.
Что собственно, и является определением метакласса:

> ### Метакласс — это объект, умеющий управлять созданием классов. ###

Пока не совсем понятно. Но, давайте попробуем разобраться дальше.

Если класс является экземпляром type, то, соответственно, мы можем вручную повторить процесс создания класса.
Допустим у нас есть базовый класс A и унаследованный от него класс B:

```python
class A:
    a = 1

class B(A):
    a = 2
```

Попробуем проинстранциировать класс C, унаследованный от A "руками".

```python
>>> C = type('C', (A,), {})
>>> c = C()
>>> c.a
1
```

Работает. Мы видим что метакласс type принимает на вход 3 параметра:
    
 * Имя создаваемого класса
 * Список его наследников, в порядке наследования
 * Словарь с атрибутами класса

Попробуем создать что-то посложнее:

```python
>>> D = type('D', (A,), {'a':3, 'b': lambda self: print('Я метод b')})
>>> d = D()
>>> d.b()
Я метод b
```

Тут становится ясно, что методы являются обычными атрибутами объекта типа type.
Вот мы практически вплотную и подобрались к той магии, которая скрывается за конструкцией class.
На самом деле никакой магии нет. Всё просто, при создании класса интерпретатор выполняет следующую последовательность действий:

 * Изменяет имена атрибутов, начинающихся с префикса `__`. (Приватные)
 * Выполняет тело класса как обычный код инструкция за инструкцией. (Перечень атрибутов и методов)
 * Передаёт имя класса, список базовых классов и словарь атрибутов конструктору метакласса
 * Метакласс создает на основе полученных данных объект класса.

По умолчанию, в качестве метакласа при создании всех классов в python используется type. 
Но, для вас уже, скорее всего, не станет неожиданным, что это поведение мы можем изменить,
тем самым полностью подчиняя процесс создания и инициализации нового класса своей воле.

Непосредственно последний этап и предоставляет нам эту возможность. 
Но, как же мы можем заменить метакласс, используемый по умолчанию на свой. А очень просто!
Указав интерпретатору, какой конкретно метакласс мы должны использовать с помощью атрибута `__metaclass__`,
либо с помощью именованного аргумента `metaclass`.

```python
>>> class A(object):
>>>     # Актуально для python2
>>>     __metaclass__ = YourMetaClass
>>>
>>> class A(metaclass=MyMetaClass):
>>>     pass
>>>
>>> a = A()
Я создаю классы!
```

И собственно сам метакласс

```python
>>> def MyMetaClass(name, bases, dict):
>>>     print('Я создаю классы!')
>>>     return type(name, bases, dict)
>>> 
```

Пытливый взгляд заметит, что в данном случае MyMetaClass является функцией. 
Тут это сделано сознательно, для упрощения. Но, такой подход тоже возможен.

Итак, основная цель метаклассов -- автоматически изменять класс в процессе создания и контролировать сам этот процесс.
Для того чтобы разобраться, давайте рассмотрим какой-нибудь простой, но бесполезный пример.
Допустим вам понадобилось, чтобы все ваши унаследованные классы были с именами атрибутов в верхнем регистре.
```python
class UpscaleMetaclass(type):
    """
    Для того чтобы изменить механизм поведения создания класса, нам нужно переопределить метод __new__.
    Если вам необходимо изменить процесс инициализации уже созданного объекта, переопределяйте метод __init__.
    """
    def __new__(cls, name, bases, attributes_dict):
        attrs = ((name, value) for name, value in attributes_dict.items() if not name.startswith('__'))
        uppercase_attr = dict((name.upper(), value) for name, value in attrs)

        return super().__new__(cls, name, bases, uppercase_attr)
```

И тут возникает логичный вопрос: Когда и где следует использовать метаклассы.
В нём-то и кроется вся магия, окутывающая метапрограммирование. 
И если вы задаёте себе этот вопрос, то, с 90% вероятностью не стоит. 
При применении метаклассов разработчик должен чётко осознавать зачем они нужны в данном конкретном случае 
и какие положительные\отрицательные стороны несёт их применение.

> Метаклассы - это очень глубокая материя, о которой 99% пользователей даже не нужно задумываться. 
> Если вы не понимаете, зачем они вам нужны – значит, они вам не нужны (люди, которым они на самом деле требуются,
> точно знают, что они им нужны, и им не нужно объяснять - почему). - Тим Питерс (Tim Peters)

Собственно, не будем далеко ходить и рассмотрим пример из стандартной библиотеки python - `string.Template`:

```python
>>> from string import Template
>>> Template('$value1 + $value2').substitute(value1='Hello', value2='world')
'Hello + world'
```

Рассмотрим исходный код класса `Template`

```python
class Template(metaclass=_TemplateMetaclass):
    """A string class for supporting $-substitutions."""

    delimiter = '$'
    idpattern = r'[_a-z][_a-z0-9]*'
    flags = _re.IGNORECASE

    def __init__(self, template):
        self.template = template
```

Ничего необычного, кроме использование метакласса. Как атрибуты класса определяется ряд паттернов, 
участвующих в определении переменных для подстановки в шаблон.
Рассмотрим сам метакласс:

```python
class _TemplateMetaclass(type):
    pattern = r"""
    %(delim)s(?:
      (?P<escaped>%(delim)s) |   # Escape sequence of two delimiters
      (?P<named>%(id)s)      |   # delimiter and a Python identifier
      {(?P<braced>%(id)s)}   |   # delimiter and a braced identifier
      (?P<invalid>)              # Other ill-formed delimiter exprs
    )
    """

    def __init__(cls, name, bases, dct):
        super(_TemplateMetaclass, cls).__init__(name, bases, dct)
        if 'pattern' in dct:
            pattern = cls.pattern
        else:
            pattern = _TemplateMetaclass.pattern % {
                'delim' : _re.escape(cls.delimiter),
                'id'    : cls.idpattern,
                }
        cls.pattern = _re.compile(pattern, cls.flags | _re.VERBOSE)
```

Метод `__init__` метакласса, берёт значение некоторых атрибутов класса (`pattern`, `delimiter`, `idpattern`) 
и использует их для построения сложного регулярного выражения, которое, 
в свою очередь сохраняется в атрибуте класса `pattern`.

Согласно  документации, класс `Template` может быть унаследован для указания других значений разделителя и паттерна переменных. 
В чем же плюс использования метакласса?

На самом деле конечно можно обойтись и без него, 
но в этом случае сложный `pattern` будет компилироваться каждый раз при создании нового объекта `Template`.
В случае же использования метакласса, происходит некоторая оптимизация 
и регулярное выражение компилируется только однажды, в момент создания самого класса Template то есть, 
при загрузке модуля.

Однако, возможности метопрограммирования в python не заканчиваются исключительно использованием метаклассов.

> Метапрограммирование — вид программирования, связанный с созданием программ,
> которые порождают другие программы как результат своей работы 
> (в частности, на стадии компиляции их исходного кода), либо программ, 
> которые меняют себя во время выполнения (самомодифицирующийся код).
> Первое позволяет получать программы при меньших затратах времени и усилий на кодирование, 
> чем если бы программист писал их вручную целиком, 
> второе позволяет улучшить свойства кода (размер и быстродействие).

На самом деле под понятие метапрограммирования можно отнести и другие механизмы, такие как:

 * Дескрипторы атрибутов классов. В действительности, функция property - это простейший способ 
задать дескриптор атрибута, который автоматически вызывает функции, управляющие доступом к атрибуту. 
Они предоставляют способ добавить программный код, вызываемый автоматически при обращении к определенному
атрибуту, и вызываются после того, как атрибут будет найден.
 * Декораторы функций и классов. Как вы уже знаете, декораторы, это механизм, позволяющий добавлять логику,
которая будет запускаться автоматически при вызове функции или при выполнении операции создания экземпляра. 
 * Атрибуты механизма интроспекции - Специальные атрибуты, такие как `__class__` и `__diсt__`,
позволяющие нам получать информацию о внутреннем устройстве объектов Python 
и обрабатывать их обобщенными способами - вывести перечень атрибутов объекта,имя класса и так далее.
